<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[LordAmit's Blog]]></title>
  <link href="http://lordamit.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://lordamit.github.io/"/>
  <updated>2016-03-21T00:35:09+06:00</updated>
  <id>http://lordamit.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Amit Seal Ami]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Celebrating Intl. Women's Day at AIUB]]></title>
    <link href="http://lordamit.github.io/blog/2016/03/20/celebrating-intl-womens-day-at-aiub/"/>
    <updated>2016-03-20T16:48:51+06:00</updated>
    <id>http://lordamit.github.io/blog/2016/03/20/celebrating-intl-womens-day-at-aiub</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>On 20th March, 2016 - I gave a speech at American International University-Bangladesh, in an event to celebrate International Women&rsquo;s Day and to encourage women in technical fields. This event was organized by IEEE AIUB Student Branch and Google Women TechMakers Bangladesh group.</p>

<p>I talked about the past, and the present, and shared my own experience in software industry, so that together, men and women can create a better future.</p>

<p>You can view the slides here, but it is not supposed to be completely understandable without my speech. But oh well!</p>

<!-- more -->


<script async class="speakerdeck-embed" data-id="cc6ad0dece5f46e5b19831d8dd7e10da" data-ratio="1.77777777777778" src="//speakerdeck.com/assets/embed.js"></script>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Remix OS Resident Mode in Virtual Machine]]></title>
    <link href="http://lordamit.github.io/blog/2016/03/04/remixos-resident-mode-in-virtual-machine/"/>
    <updated>2016-03-04T11:17:11+06:00</updated>
    <id>http://lordamit.github.io/blog/2016/03/04/remixos-resident-mode-in-virtual-machine</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Long story short, it is now possible to run Remix OS in Virtual Machine (or Virtual Box) in resident mode.
<img class="center" src="https://farm2.staticflickr.com/1481/25837025506_8cc2d7d6e8_b.jpg" width="1024" height="576" title="'Remix OS in Virtual Machine'" ></p>

<p>How?</p>

<!-- more -->


<h2>Install</h2>

<ol>
<li>Make a virtual machine first - Recommended: 8GB Space, 1GB RAM</li>
<li>Use Ubuntu Installer ISO or any other preferred tool to boot it</li>
<li>Use GParted or other disk utility tool to format the entire hard disk to EXT4 format</li>
<li>Reboot, use the RemixOS installer ISO</li>
<li><p>During installation - choose the following options:</p>

<ol>
<li>Do not format</li>
<li>Install GRUB</li>
<li>Do not Install UEFI Grub Thingy</li>
</ol>
</li>
<li><p>Complete Installation</p></li>
</ol>


<h2>Tweaks for Resolution (Experimental)</h2>

<p>In default mode, the resolution sucks. Of course, we can fix that by assigning the resolution through grub. Note that incorrect DPI and resolution settings can frequently cause force reboot abruptly.</p>

<p>There are two approaches.</p>

<ul>
<li>Change the resolution settings EVERY-SINGLE-Time you boot your Remix OS</li>
<li>Change the resolution settings using an editor in root mode, once and for all.</li>
</ul>


<p>You will need both approaches. Because finding the perfect resolution takes some experimentation.</p>

<h3>Change Resolution in Runtime</h3>

<p>When your Remix OS shows boot menu, press <code>e</code>, and then <code>e</code> again. See the <code>VGA=791</code> part? That is setting your resolution. We are going to <code>UVESA_MODE</code> and <code>DPI</code> for better resolution. Modify and insert the part instead of <code>VGA=791</code>. <strong>Keep everything else the same.</strong> I tested and found the following settings useful:</p>

<figure class='code'><figcaption><span></span></figcaption><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='bash'><span class='line'><span class="nv">DPI</span><span class="o">=</span><span class="m">160</span> <span class="nv">UVESA_MODE</span><span class="o">=</span>1366x768
</span><span class='line'><span class="nv">DPI</span><span class="o">=</span><span class="m">265</span> <span class="nv">UVESA_MODE</span><span class="o">=</span>2880x1800
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p><em>This settings may not work properly for your display device. You need to change the DPI and the resolution according to your display capability. Just remember that higher DPI = bigger, less DPI = Smaller.</em></p>

<p>Press <code>ESC</code> to discard changes, or Press <code>Enter</code> to temporarily save changes.  and press <code>B</code> to boot using the temporary settings.</p>

<p>Once you find your perfect resolution head over to next step.</p>

<h3>Change Resolution Permanently</h3>

<ol>
<li>Hit up your Ubuntu once again, and mount the EXT4 partition.</li>
<li>Open up your terminal. Probably the partition will be mounted in <code>/media/ubuntu-gnome</code>. For example, mine was mounted in <code>/media/ubuntu-gnome/</code>.</li>
<li>Go into the mounted volume, and there you will see 3 folders.</li>
<li>Go into the grub folder.</li>
<li>Use your favorite editor in root mode to edit the menu.lst file.</li>
<li>In the first entry, remove the <code>VGA=791</code> and replace it with  <code>DPI=160 UVESA_MODE=1366x768</code>.</li>
</ol>


<p>Save and reboot!</p>

<p>That&rsquo;s all. Enjoy. :)</p>

<h3>Acknowledgements</h3>

<p>I took help from the following sites:</p>

<ol>
<li><a href="https://www.reddit.com/r/RemixOS/comments/406982/remix_os_20_x86x64_iso/">https://www.reddit.com/r/RemixOS/comments/406982/remix_os_20_x86x64_iso/</a></li>
<li><a href="https://groups.google.com/forum/#!topic/remix-os-for-pc/NB6GJdAHUsA">https://groups.google.com/forum/#!topic/remix-os-for-pc/NB6GJdAHUsA</a></li>
<li><a href="http://stackoverflow.com/questions/6202342/switch-android-x86-screen-resolution/8273560#8273560">http://stackoverflow.com/questions/6202342/switch-android-x86-screen-resolution/8273560#8273560</a></li>
<li><a href="http://pierre.baudu.in/other/grub.vga.modes.html">http://pierre.baudu.in/other/grub.vga.modes.html</a></li>
</ol>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[And That Is Why I Switched to Octopress From Blogger!]]></title>
    <link href="http://lordamit.github.io/blog/2015/11/23/and-that-is-why-i-switched-to-octopress-from-blogger/"/>
    <updated>2015-11-23T19:37:22+06:00</updated>
    <id>http://lordamit.github.io/blog/2015/11/23/and-that-is-why-i-switched-to-octopress-from-blogger</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>I switched from Blogspot to Octopress about a year ago. Even though my blogspot site was search engine friendly, was getting about 10K views per month when I was regular, and contained details about all of my useful works - I still decided to switch to Octopress - for a fresh start.  Why?</p>

<!-- more -->


<p>Because I found that Blogspot is incredibly slow and rusty. It is of course, useful with all the widgets and such - but it still is <i>slow</i>. That&rsquo;s when Salman, a young fellow I consider a brother to me, suggested me about Octopress. I loved this, and here I made this blog. After an year, I decided to analyze the response. Here is the result right from Google Webmaster.</p>

<p><img src="https://farm6.staticflickr.com/5634/22616887593_a9cf2518e6_b.jpg" title="Response rate from lordamit.blogspot.com" ></p>

<p>Response rate from lordamit.blogspot.com</p>


<p><img src="https://farm1.staticflickr.com/622/23244001195_f4c3e6ee33_b.jpg" title="Response rate from lordamit.github.io" ></p>

<p>Response rate from lordamit.github.io</p>


<p>And that&rsquo;s why, I switched from Blogspot to Octopress. :)</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Review: Mi Band and Xiaomi Piston Basic Edition Headphone]]></title>
    <link href="http://lordamit.github.io/blog/2015/11/16/review-mi-band-and-xiaomi-piston-basic-edition-headphone/"/>
    <updated>2015-11-16T14:25:11+06:00</updated>
    <id>http://lordamit.github.io/blog/2015/11/16/review-mi-band-and-xiaomi-piston-basic-edition-headphone</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>কিছু দিন আগে আমি <a href="http://gadgetgang7.com/">GadgetGang7</a> থেকে অনলাইনে অর্ডার দেই <a href="http://gadgetgang7.com/product/xiaomi-piston-earphone-basic-edition/">Xiaomi Piston Basic Edition Earphone</a> আর <a href="http://gadgetgang7.com/product/mi-band/">Mi Band</a> এর। বলা দরকার - অনলাইন অর্ডার প্রোসেসে কো‌থাও প্রোডাক্টের রংয়ের কথা উল্লেখ নেই।</p>

<p>যাই হোক - ব্যান্ড হিসাবে এবং ইয়ারফোন হিসাবে এই দুটোই সবচাইতে কম দামী প্রোডাক্টগুলোর একটা Xiaomi এর পক্ষ থেকে। কাজেই খুব বেশি আশাবাদী ছিলাম না। ঘটনা পাল্টে গেলো হাতে পাবার পরে।  ব্যান্ডখানাতে খালি Accelerometer আর Bluetooth আছে। সাথে আছে একটা পিচ্চি, কিন্তু সাশ্রয়ী ব্যাটারি। ৫ দিন টানা চালানোর পরে এখনো চার্জ আছে ৮২% এর মতো। আবার ওয়াটারপ্রুফও। ৫দিন হাতে লাগিয়ে ঘুমানো, খাওয়া দাওয়া, সবই করলাম। প্রথম দিনেই MiFit নামের এন্ড্রয়েড অ্যাপে রিপোর্ট দেখে চমকে গেলাম। প্রায় ২০০০টাকার মতো দামের একটা ব্যান্ডে এত ভালো রেজাল্ট পাবো সেটা আশা করি নাই।</p>

<!-- more -->


<p>যেমন,</p>

<p><img src="https://farm1.staticflickr.com/616/23032755556_6b30c15ca3_b.jpg" width="384" height="682" title="&#34;সারাদিন হাঁটাহাঁটির রিপোর্ট&#34;" alt="&#34;সারাদিন হাঁটাহাঁটির রিপোর্ট&#34;"></p>

<p>ছবি: সারাদিন হাঁটাহাঁটির রিপোর্ট</p>


<p>এখানে বিস্তারিত দেখা যায়, কয়টা থেকে কয়টা হাঁটলাম বা দৌঁড়ালাম - কত স্টেপস বা দূরত্ব অতিক্রম করলাম সেই সময়ে।</p>

<p><img src="https://farm6.staticflickr.com/5764/23032752886_ac1df94343_b.jpg" width="384" height="682" title="&#34;ঘুমানোর রিপোর্ট - দেখিয়ে দিচ্ছে কখন উঠেছিলাম একটু করে!&#34;" alt="&#34;ঘুমানোর রিপোর্ট - দেখিয়ে দিচ্ছে কখন উঠেছিলাম একটু করে!&#34;"></p>

<p>ছবি: ঘুমানোর রিপোর্ট - দেখিয়ে দিচ্ছে কখন উঠেছিলাম একটু করে!</p>


<p>এই রিপোর্টে কতক্ষন ঘুমিয়েছি, কয়টায় উঠেছি বা শুয়েছি, কত সময় গভীর আর কত সময় পাতলা ঘুম হয়েছে - কোন সময় ঘুম ভেঙ্গে গিয়েছিলো নাকি তা দেখা যায়।</p>

<p>মজার বিষয় হলোম ঐদিন আমার আসলেই দুই বা এক মিনিটের জন্য ঘুম ভেঙ্গেছিলো। ব্যান্ডটা কিভাবে সেটা ধরতে পেরেছে জানি না, কিন্তু পেরেছে।তার সাথে আবার দেখিয়েও দিয়েছে - কখন ঘুম পাতলা হয়েছে আর কখন গভীর - সেটা ঘুমের ভিতর নাড়াচাড়া লক্ষ্য করেই।  আরো কিছু মজার বিষয় হলো, এটা দিয়ে ফোন টা আনলক করা যায়। হাতটা খুব কাছে আনলেই শুধুমাত্র আনলক হয়, নাহলে হয় না - কাজেই খালি হাতে নিয়ে পড়ে ঘুরলেই ফোন আনলক হয়ে বসে থাকে না। আর আরেকটা সুবিধা হচ্ছে ব্যান্ড এলার্ম। এটা ঘুম ভাঙ্গার কিছু আগে থেকে আস্তে আস্তে ভাইব্রেট করা শুরু করে - এবং সেটা ভাইব্রেশের পরিমাণ বাড়াতে থাকে। বিশেষত্ব হলো - ভাইব্রেশনটা শুরু করবে যখন ঘুম পাতলা স্টেটে থাকে - তখন। গভীর ঘুমের সময় ঘুম ভাঙ্গলে সেটা মাথা ব্যথা বা অন্য সমস্যা করতে পারে তো, তাই!</p>

<p>আর ইয়ারফোনটার কথা কি বলবো। লো থেকে হাই - সব রেঞ্জের শব্দের জন্যই এটা ভালো কাজ করছে। হয়তো দুর্দান্ত না - কিন্তু তাই বলে একেবারে ফেলনাও না!</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[সিঙ্গাপুর সফর – একগাদা নোটিশের ভিড়ে যাতায়াত ব্যবস্থা]]></title>
    <link href="http://lordamit.github.io/blog/2015/07/23/singapore-visit-2/"/>
    <updated>2015-07-23T22:51:07+06:00</updated>
    <id>http://lordamit.github.io/blog/2015/07/23/singapore-visit-2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>সিঙ্গাপুরে প্রথমেই যেটা আপনার যেটা চোখে পড়বে, সেটা হল সিস্টেমেটিক নোটিশ। বাংলাদেশের রাস্তার বৈশিষ্ট্য যদি হয় রাজনৈতিক পোস্টার, তাহলে এখানে সেটা হবে বিভিন্ন নির্দেশনার পোস্টার। সেটা বাসে হোক, দোকানে হোক, পাতালরেলের ভিতরে বা বাইরে। এমনিতেই এশিয়ানদের খ্যাতি আছে কম কথা বলার অভ্যাস নিয়ে, সেটা সিঙ্গাপুরে আরো পাকাপোক্ত করে ফেলেছে নোটিশের ছড়াছড়ি দিয়ে। কিরকম ন‌োটিশ?</p>

<!-- more -->


<p><a data-flickr-embed="true" href="https://www.flickr.com/photos/lordamit/19946608905/in/photostream/" title="IMG_20150720_201324_HDR"><img src="https://farm4.staticflickr.com/3804/19946608905_13fe753bf0_z.jpg" width="360" height="640" alt="IMG_20150720_201324_HDR"></a><script async src="//embedr.flickr.com/assets/client-code.js" charset="utf-8"></script></p>

<p>পানিতে ভেজা ছাতা আছে? এখানের ব্যাগ ব্যবহার করে ভিতরে নিয়ে যান, পানি পড়বে না।</p>

<p><a data-flickr-embed="true" href="https://www.flickr.com/photos/lordamit/19758560298/in/photostream/" title="IMG_20150722_202319_HDR"><img src="https://farm1.staticflickr.com/445/19758560298_99f04b57dd_z.jpg" width="360" height="640" alt="IMG_20150722_202319_HDR"></a><script async src="//embedr.flickr.com/assets/client-code.js" charset="utf-8"></script></p>

<p>ট্রেনে ঢুকতে চান? এদিকে বাইর হন, ঐদিকে ঢুকেন। ষ্পিকটি নট‍্!</p>

<p>সিঙ্গাপুরে একটা কথা আছে, Low crime is not no crime – মানে অপরাধের হার অনেক কম হলেও, অপরাধ নাই হয়ে যায়নি। তাই কেনাকাটার মার্কেটে এমন নোটিশের ছড়াছড়ি।</p>

<p><a data-flickr-embed="true" href="https://www.flickr.com/photos/lordamit/19758570200/in/dateposted/" title="IMG_20150720_200844_HDR"><img src="https://farm4.staticflickr.com/3716/19758570200_0ecc84ed67_z.jpg" width="640" height="360" alt="IMG_20150720_200844_HDR"></a><script async src="//embedr.flickr.com/assets/client-code.js" charset="utf-8"></script></p>

<p>(থামেন, চুরি করলে ৭ বচ্ছর জেল। খুব খেয়াল কৈরা!)</p>

<p>বা</p>

<p><a data-flickr-embed="true" href="https://www.flickr.com/photos/lordamit/19323949244/in/photostream/" title="IMG_20150720_200701_HDR"><img src="https://farm1.staticflickr.com/482/19323949244_71f8099dfa_z.jpg" width="360" height="640" alt="IMG_20150720_200701_HDR"></a><script async src="//embedr.flickr.com/assets/client-code.js" charset="utf-8"></script></p>

<p>(চুরি নোটিশ)</p>

<p>রাস্তা পারাপার বা ট্রাফিক সিগন্যালের ক্ষেত্রে বিদেশে কি হয় সবাই মোটামুটি জানেই, যারা জানে না তাদের জন্য – পুরা রাস্তার ধারে কাছে কোন গাড়ি না থাকলেও কেউ রাস্তা পার হয় না, যদি না সিগন্যাল দেয় রাস্তা পার করার। আমাদের মতো কুতকুত বা কাবাডি খেলতে খেলতে কেউ রাস্তা পার হয় না।</p>

<p>তবে এদের যাতায়াতের ব্যবস্থাতে (বাস বা মেট্রো ট্রেন) আমার একটা জিনিষ অসম্ভব ভালো লেগেছে। পরিষ্কার ভাবে বলা আছে, সিটগুলোতে যেন সন্তানসম্ভাবা মা, শারীরিক ভাবে সমস্যা কারো থাকলে, বাচ্চা সহ কেউ থাকলে বা বয়ষ্ক কেউ থাকলে তাকে অগ্রাধিকার দিতে। বাংলাদেশে তো বাসের সিটগুলোতে ব্যাপক বিনোদন হয় - নারীবাদীরা মারামারি লাগায় সিট কেন তাদের আলাদা ভাবে দেয়া হবে তা নিয়ে, অনেক বেকুবচান পুরুষ(?) সামনের তিন সিটে গ্যাট মেরে বীরদর্পে বসেই থাকে - মেয়েরা আসার পরেও। অনেক সময় আবার ফেসবুকে অনেক আবেগী পোস্টও দেখি, মেয়েদের উচিত বয়ষ্ক পুরুষদের জন্য জায়গা ছেড়ে দেয়া, তারা দেয় না কেন – সে বিষয়ে। এরা সেসব সমস্যা হবার জায়গা থাকতে দেয়নি।</p>

<p>এত সব ছোট ছোট জিনিষ এরা করেছে যেগুলা সহজে কারো মাথায় হয়তো আসে না। কিন্তু এরা একটা জিনিষ শিখে ফেলেছে, সেটা হল যদি নিজে একটু কষ্ট করে সমাজের নিয়ম গুলা মেনে চলি তাহলে আখেরে নিজের অনেক বেশি লাভ হয়। আমরা এটা শিখেছি নাকি সেটা রাস্তায় উল্টা দিকে যাওয়া বা বাম দিক থেকে ডান দিকে যাওয়া গাড়ি বা রিকশা দেখলেই বুঝা যায়। আশা করি শিখলে তখন যাতায়াত ব্যবস্থা হোক বা দেশপ্রেম – আমাদের নিজেদের সিস্টেম আরো বেশি সিস্টেমেটিক হবে। :)</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[সিঙ্গাপুর সফর - ১]]></title>
    <link href="http://lordamit.github.io/blog/2015/07/19/singgaapur-sphr-1/"/>
    <updated>2015-07-19T22:09:04+06:00</updated>
    <id>http://lordamit.github.io/blog/2015/07/19/singgaapur-sphr-1</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>২০১৫ সালে সিঙ্গাপুরে  যাবার সুযোগটা হঠাৎ করেই আসে। তো ওখানের কি কি দেখলাম, কি কি খেয়াল করলাম, কি শিখলাম, তা সবার মাঝে ছড়িয়ে দিতেই এখানে কিছু লেখা লিখবো।</p>

<p>মাঝে মধ্যে বাংলাদেশের সাথে তুুলনাটাও চলে আসবে - কি করলে আরো ভালো করা যায়, কি মাথায় রাখা যায় - তা নিয়েই।</p>

<p>প্রথমেই যা চোখে পড়লো, তা রথযাত্রাতে গিয়ে। হৌগাং ইউনাইটেড ফুটবল ক্লাবে, বেশ ঐতিহ্যবাহি ক্লাব যতটুকু শুনলাম, রথযাত্রার আয়োজন করা হয়েছে। কৌতুহলি হয়েই সেখানে গেলাম। উদ্দেশ্য দেখা - সেখানে ভারতীয়রা, বাংলাদেশিরা এবং অন্যান্যরা যারা আসবে - তারা কি করে দেখা। কয়দিন আগেই টিএসসিতে ইফতার পার্টিতে দেখলাম দেশের সর্বোচ্চ বিদ্যাপীঠের ছেলেপেলেরা মাঠ জুড়ে ময়লা ফেলে রাখে- আর সেখানে সিঙ্গাপুরের শিক্ষিত অর্ধশিক্ষিত অথবা বেশিক্ষিত - যাই হোক না কেন, তারা কি করে সেটা দেখারও ইচ্ছা ছিলো।</p>

<p>বেশ অবাক হয়েই দেখলাম - ওখানে হাজার হাজার মানুষ হলেও মানুষ মোটামুটি সুশৃঙ্খল ভাবেই খাচ্ছে, ময়লা ফেলছে না, বা ফেলার সংখ্যা হাতে গোনা। এমন না যে প্রসাদের আইটেম খুব কম, সেটা দিয়ে নিশ্চিন্তে ছোটখাটো ডিনার সেরে ফেলা যাবে। তাতে ঝাল, মিষ্টি, নোনতা, ভাজি, সবজি, পানির বোতল, দই - সবই আছে।  পরিমাণও খুব কম না!</p>

<!-- more -->


<p><a data-flickr-embed="true" href="https://www.flickr.com/photos/lordamit/19824368142/in/dateposted/" title="প্রসাদের ছবি"><img src="https://farm1.staticflickr.com/297/19824368142_9fdb243dd2_z.jpg" width="640" height="360" alt="IMG_20150719_175446_HDR"></a><script async src="//embedr.flickr.com/assets/client-code.js" charset="utf-8"></script></p>

<p>(প্রসাদের ছবি)</p>

<p>তা এত খাবারগুলা খাচ্ছে, প্লাস্টিকের থালা, পানির বোতল - সব কিছু ছড়িয়ে ছিটিয়ে রাখার কথা আমাদের। না ছড়িয়ে রাখাই বরং বাংলাদেশে মোটামুটি অভাবনীয়। কারণটা কি?</p>

<p>আরেকটু খেয়াল করতেই দেখলাম, যারা ভলান্টিয়ার - তারা খালি প্রসাদ দিচ্ছে রথযাত্রার তা না, সাথে ময়লার ব্যাগও পুরো মাঠ জুড়ে দিয়ে রাখছে - সেটা ভর্তি হতেই সরিয়ে আরেকটা এনে রাখছে।
<a data-flickr-embed="true" href="https://www.flickr.com/photos/lordamit/19836592621/in/photostream/" title="ময়লার ব্যাগ"><img src="https://farm4.staticflickr.com/3808/19836592621_1a2a85ef33_z.jpg" width="640" height="360" alt="IMG_20150719_181229_HDR"></a><script async src="//embedr.flickr.com/assets/client-code.js" charset="utf-8"></script></p>

<p>(ময়লার ব্যাগ)</p>

<p><a data-flickr-embed="true" href="https://www.flickr.com/photos/lordamit/19210816823/in/photostream/" title="ব্যাগ সব একসাথে রাখা হচ্ছে"><img src="https://farm1.staticflickr.com/338/19210816823_96ba414306_z.jpg" width="640" height="360" alt="IMG_20150719_181340_HDR"></a><script async src="//embedr.flickr.com/assets/client-code.js" charset="utf-8"></script></p>

<p>(ব্যাগ সব একসাথে রাখা হচ্ছে)</p>

<p>ভাবলাম, ভালো তো! ময়লা ফেলার যায়গাই পাই না আমরা - তখন তো আশেপাশে ছড়ানোই আমাদের কর্তব্যের ভিতরে পড়বে।  তার চেয়ে বরং এরা ডাস্টবিন তো রেখেছেই, সাথে ময়লা রাখার ব্যাগও এনেছে এতগুলা - যেনো কারো সমস্যা না হয়, যেন পরিবেশ নোংরাও না হয়।</p>

<p>এসব ছোটখাটো কাজ করলেই কিন্তু সেগুলা বেশ বড় প্রভাব রাখে সবার জীবনে। :)</p>

<p>পরবর্তী পর্ব পড়তে ক্লিক করুন <a href="http://lordamit.github.io/blog/2015/07/23/singapore-visit-2/">এখানে</a>।</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Technical Session 1 at EATL Prothom Alo App Contest 2015]]></title>
    <link href="http://lordamit.github.io/blog/2014/12/21/technical-session-1-at-eatl-prothom-alo-app-contest-2015/"/>
    <updated>2014-12-21T22:39:14+06:00</updated>
    <id>http://lordamit.github.io/blog/2014/12/21/technical-session-1-at-eatl-prothom-alo-app-contest-2015</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>ডিসেম্বরের ২০ তারিখ, ২০১৪ সালে আমি মিরপুর ইনডোর স্টেডিয়ামে কথা বলেছিলাম Mobile Apps LifeCycle and EcoSystem নিয়ে। তার স্লাইডগুলো এখানে দিলাম। আশা করি কাজে লাগবে। :)</p>

<!-- more -->


<script async class="speakerdeck-embed" data-id="257de20e21604db891fdbef861dd89d7" data-ratio="1.33333333333333" src="//speakerdeck.com/assets/embed.js"></script>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Hello?]]></title>
    <link href="http://lordamit.github.io/blog/2014/11/14/hello/"/>
    <updated>2014-11-14T16:18:51+06:00</updated>
    <id>http://lordamit.github.io/blog/2014/11/14/hello</id>
    <content type="html"><![CDATA[
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
