<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Amit&#39;s Blog (অমিতের লেখালেখি)</title>
    <description>অমিতের ব্লগ, অমিতের লেখালেখি, Amit&#39;s Blog, LordAmit, LordAmit&#39;s Blog, IIT, DU, ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়</description>
    <link>http://lordamit.github.io/</link>
    <atom:link href="http://lordamit.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <updated>2016-06-10T15:01:43+06:00</updated>
    <id>http://lordamit.github.io</id>
    <author>
      <name>Amit Seal Ami</name>
    </author>
    
      <item>
        <title>বাস্তব কল্পকাহিনী - সুপার সোলজার</title>
        
          <description>&lt;p&gt;বার বার তিনবার।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;এই নিয়ে ৩য়বারের মতো আক্রমণে আমরা ছত্রভঙ্গ হয়ে গেলাম। কি হচ্ছে, কিভাবে হচ্ছে কিচ্ছু বুঝছি না। সকাল বিকাল রাতে নিয়মিতভাবে নতুন সৈন্য কই থেকে যেন উদয় হচ্ছে। নতুন প্রযুক্তি, নতুন চেহারা - না এদের ব্যাপারে আমাদের নেটওয়ার্কে কোন ডাটা আছে, না আছে কোন সূত্র।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;অথচ … অথচ … শুরুটা স্বপ্নের মতো হয়েছিল।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আমরা যখন আক্রমন শুরু করেছিলাম, এখানের স্থানীয় সৈন্যরা প্রতিরোধ গড়েও তুলতে পারেনি। বিশ্বে আমরাই সেরা প্রতিপক্ষের ব্যাপারে শিখে নিয়ে তাদের আক্রমণ করতে। এখানেও তাই হয়েছে। আগে আমরা দিনের পর দিন তথ্য সংগ্রহ করেছি, ধীরে ধীরে সৈন্য ঢুকিয়েছি। ওদের সকল প্রযুক্তি, সকল অস্ত্রের কাউন্টার আমাদের হাতে তৈরী তো ছিলোই! তারপরে যখন আক্রমণ শেষ পর্যন্ত শুরু করলাম, প্রতিরোধ গড়ে তোলার আগেই ওরা নিকেশ হয়ে গেল।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কিন্তু এখন?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কিভাবে যেন, কই থেকে যেন নতুন নতুন অস্ত্র শস্ত্র নিয়ে আমাদের আক্রমণ করা হচ্ছে। না এসব কখনো দেখেছি, না কখনো শুনেছি আমাদের লাখ খানেক বছর বয়সী সভ্যতার কোন নেটওয়ার্কে। কোন মতে, কোন ভাবে যদি এই সৈন্য আসা থামে, যদি আমাদের থেকে এক পার্সেন্ট হলেও এখানে থেকে জ্যন্ত বার হতে পারে - তাহলেই এদের ব্যাপারে সব তথ্য আমাদের সবার মাঝে ছড়িয়ে পড়বে। এসব নতুন সৈন্য, নতুন অস্ত্রও আমাদের আর কিছু করতে পারবে না। প্রার্থনা করা ছাড়া আর কিচ্ছু করার নেই আমার আর। আক্রমণ কি আমাদের উপরে আদৌ থামবে?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ওকি … অস্পষ্ট কি যেন এক দামামার মতো শব্দ ভেসে আসছে। কি যেন শোনা যাচ্ছে আশেপাশের দেয়াল ভেদ করে। আবারো সৈন্য আসার সময় হলো নাকি? কি শোনা যায় এসব?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;রুহান বাবা, এন্টিবায়োটিকটা খেয়ে নে! সময় হয়ে গেছে। পুরো কোর্স শেষ না করলে তোর শরীরের ভাইরাসগুলো এই এন্টিবায়োটিকের প্রতিও প্রতিরোধ ক্ষমতা গড়ে তুলবে। তখন আর ওষুধে কাজ করবে না। ওষুধ খাওয়া লাগবেই!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;ওহ - এই তাহলে ব্যাপার। এন্টিবায়োটিক সৈন্য আসছে। তাদের আক্রমণেই আমাদের এই অবস্থা। কি করা যায় … কি করা যায় … আচ্ছা, যদি আমরা সবাই আক্রমণ থামিয়ে দেই? যদি রুহান ভাবে, আমরা সবাই শেষ হয়ে গেছি - তখন কি ওষুধ খাওয়া থামাবে?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;এই একটাই ভরসা আছে আমাদের। সব সৈন্যদের কমান্ড দিলাম - স্লিপারসেলে যেতে। আক্রমণ পুরোপুরি থামিয়ে আমাদের আবারো শিখতে হবে, জানতে হবে এই নতুন এন্টিবায়োটিক সৈন্যের ব্যাপারে। যদি কোনভাবে, কোনভাবে রুহান এন্টিবায়োটিক খাওয়া থামায় - তাহলেই আমরা বেঁচে যেতে পারি। আর কিচ্ছু করার নাই।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আবারো শোনা যাচ্ছে কি যেন … কি শোনা যায় এসব?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;থামেন তো মা। বলছি আমার জ্বর থেমে গেছে। আর শরীর খারাপ লাগছে না। ওষুধ খাওয়া লাগবে না। আমি আমাত্তে বেশি বোজেন?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;কর্কশ, শুকনো হাসি নিয়ে শুয়ে পড়লাম আমি স্লিপারে। মনে হচ্ছে এই নতুন সৈন্যদের থেকেও আমরা হয়তো বেঁচে যাবো। এদের সবকিছু আমরা জেনে নিবো যখন - তখন এই মানুষরা, এই সৈন্যরা আর কিচ্ছু করতে পারবে না আমাদের।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;থামানোর মতো কেউ থাকবে না। কেউ না।&lt;/p&gt;
</description>
        
        <pubDate>Sun, 05 Jun 2016 09:22:00 +0600</pubDate>
        <link>http://lordamit.github.io/blog/2016/06/05/aram-korlei-beram/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://lordamit.github.io/blog/2016/06/05/aram-korlei-beram/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Making a Text Based Progress Bar in Python</title>
        
          <description>&lt;p&gt;ছোটবেলায় যখন কনসোলে কিছু একট কাজ করতে দিতাম - দেখা যেত একটা প্রোগ্রেস বারও আছে। সেটা আবার এক যায়গায় আস্তে আস্তে বাড়তে থাকে।
মনে হতো,  আরে!কনসোলে এই যে প্রোগ্রেসবারটা দেখি, সেটা কিভাবে কাজ করে? এনিমেশনটা হয় কিভাবে?!
ভাবলাম এখন যখন জানি, সবাইকে দেখাই কেমন করে কাজ করে!
কোডটা দিলাম, কিন্তু ছবি আকারে - করতে চাইলে কোডটা নিজেই লিখে করো :D&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
  &lt;img src=&quot;https://farm8.staticflickr.com/7711/26891460872_717938f69b_b.jpg&quot; alt=&quot;পাইথন কোড - কনসোলে প্রোগ্রেস বার&quot; /&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;পাইথন কোড - কনসোলে প্রোগ্রেস বার&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;কোডের আউটপুটটা দেখতে এমন হবে:&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
  &lt;img src=&quot;http://i.giphy.com/DLZMuaADXQdUc.gif&quot; alt=&quot;টেক্সট প্রোগ্রস বার&quot; /&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;টেক্সট প্রোগ্রস বার&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;লক্ষ্য করার যে অংশটা, সেটা হলো \r. এটার কারণেই একযায়গায় বার বার লেখা হচ্ছে। ‌\r মানে হচ্ছে ক্যারিজ রিটার্ন।
আর ফ্লাশিংয়ের অংশটা &lt;a href=&quot;http://stackoverflow.com/questions/10019456/usage-of-sys-stdout-flush-method&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;এখান&lt;/a&gt; থেকে বুঝতে পারো।&lt;/p&gt;
</description>
        
        <pubDate>Fri, 13 May 2016 10:03:00 +0600</pubDate>
        <link>http://lordamit.github.io/blog/2016/05/13/making-a-text-based-progress-bar-in-python/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://lordamit.github.io/blog/2016/05/13/making-a-text-based-progress-bar-in-python/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Polarr - Awesome Image Editor for Linux</title>
        
          <description>&lt;p&gt;I am a fan of offline, native applications. Even though there are web apps out there to modify image / apply filters - I was looking for one native to Ubuntu. I found one called &lt;a href=&quot;https://www.polarr.co/linux-electron?platform=polarr&amp;amp;label=homepage_website&quot;&gt;Polarr&lt;/a&gt; and I am blown away by it! Right after starting, it gave me a guided tour - and Look what I made!&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://farm8.staticflickr.com/7682/26328025243_b0e91b29b2_b.jpg&quot; alt=&quot;Before and After shots after editing the same Image&quot; /&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;Before and After shots after editing the same Image&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;!-- more --&gt;
&lt;p&gt;What sets it apart are:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Extremely Friendly User Interface&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Good performance&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Detailed options like clarity, Feather, Exposure Grain&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;figure&gt;
  &lt;img src=&quot;http://i.giphy.com/yp4NqnYUYkwN2.gif&quot; alt=&quot;Just take a look at the settings!&quot; /&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;Just take a look at the settings!&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;What do you use for applying Filter, or editing Images in Linux?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Let me know in comments below :)&lt;/p&gt;
</description>
        
        <pubDate>Tue, 10 May 2016 13:23:00 +0600</pubDate>
        <link>http://lordamit.github.io/blog/2016/05/10/polarr-awesome-image-editor/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://lordamit.github.io/blog/2016/05/10/polarr-awesome-image-editor/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Cracking FaceBook Instant Articles With Jekyll - RSS Feed</title>
        
          <description>&lt;p&gt;Hello All,
Recently I got access to Instant Articles from Facebook for my Jekyll based blog. The interesting part is that as far as I know, Instant Articles RSS Feed are not supported by Jekyll - yet! But no worries, I have done this and I am going to share how :)&lt;/p&gt;

&lt;div id=&quot;fb-root&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script&gt;(function(d, s, id) {
  var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0];
  if (d.getElementById(id)) return;
  js = d.createElement(s); js.id = id;
  js.src = &quot;//connect.facebook.net/en_US/sdk.js#xfbml=1&amp;version=v2.6&amp;appId=394590333892568&quot;;
  fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs);
}(document, &#39;script&#39;, &#39;facebook-jssdk&#39;));&lt;/script&gt;

&lt;div class=&quot;fb-post&quot; data-href=&quot;https://www.facebook.com/AmitPublic/photos/a.498726470144373.132061.283932261623796/1323428384340840/?type=3&amp;amp;theater&quot; data-width=&quot;500&quot; data-show-text=&quot;true&quot;&gt;&lt;div class=&quot;fb-xfbml-parse-ignore&quot;&gt;&lt;blockquote cite=&quot;https://www.facebook.com/AmitPublic/posts/1323428384340840:0&quot;&gt;&lt;p&gt;Ladies and gentlemen, Instant Articles approval from Facebook :) That means you can get access to my contents even...&lt;/p&gt;Posted by &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/AmitPublic/&quot;&gt;Amit Seal Ami&lt;/a&gt; on&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/AmitPublic/posts/1323428384340840:0&quot;&gt;Tuesday, May 3, 2016&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;!-- more --&gt;
To do this, you need to submit 10 articles which uses Facebook specified Markup tags in your post. An easy way to achieve this is to format your &lt;a href=&quot;https://developers.facebook.com/docs/instant-articles/publishing/setup-rss-feed/&quot;&gt;RSS feed&lt;/a&gt;, and then ingest it.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Problem was, noone did this for Jekyll. At least not as far as I was concerned. And I was just starting with Jekyll as well with zero knowledge about Ruby! Therefore, I had to get my hands dirty. I had to ensure the following:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;The images are surrounded by Figure tags&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;The rss items are configured to contain the necessary tags Facebook is looking for&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;For the first one, I used liquid Figure tags. You can get those in jekyll-figure gem.
For the second one, I created a new file called &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;instantfeed.xml&lt;/code&gt; and then I included the following:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&quot;https://gist.github.com/lordamit/4bbde7c11e1daafa8e081643787db4a2.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Now, your of course need to&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Modify the parts that were specifically written for my blog&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;insert yoursite.com/instantfeed.xml to the facebook instant article RSS ingestion section&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;build your jekyll site and push it&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;The RSS should be enough for most of your articles, if not all. Just make sure that you follow the Facebook Instant Articles Design Policies, and you are good to go.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Also, head over to David Chua’s &lt;a href=&quot;http://dchua.com/2016/04/24/hooking-up-jekyll-to-facebook-instant-articles/&quot;&gt;blog&lt;/a&gt; if you want another perspective of achieving the same thing.&lt;/p&gt;
</description>
        
        <pubDate>Tue, 10 May 2016 10:00:00 +0600</pubDate>
        <link>http://lordamit.github.io/blog/2016/05/10/cracking-facebook-instant-articles-with-jekyll-rss-feed/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://lordamit.github.io/blog/2016/05/10/cracking-facebook-instant-articles-with-jekyll-rss-feed/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>ন্যাড়ার প্রোজেক্ট প্রেজেন্টেশন সফর</title>
        
          <description>&lt;p&gt;কয়েকদিন আগেই ভার্সিটিতে হয়ে গেল Software Project Lab Final. তার পর পর অনেক শিক্ষার্থীদেরই নানারকম রিএ্যাকশন দেখেছি, নিজেও এসব করতাম। বেলতলায় গিয়ে বেলের বাড়ি খেতে খেতে শিখেছি কোনটা কি কারণে হয়। সেগুলোই শেয়ার করছি, যেন তোমাদের বেলতলায় আর না যাওয়া লাগে। রিএ্যাকশনগুলো‌র ভিতরে সিংহভাগ হলো:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;প্রেজেন্টেশনে স্যারেরা ইংরেজি বলতে বলে কেন?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;প্রেজেন্টেশন দিতে ভয় লাগে - কিছু বলতে পারি না। নিজেও জানি না কি বলেছি হরবর করে!&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;প্রোজেক্টের কয়দিন আগেই ল্যাপটপ নষ্ট হয়ে গেল। পুরা কোড আবার করা লাগছে&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;প্রোজেক্টরে আমার এত সুন্দর রংচং ওয়ালা স্লাইড ঠিক মতো দেখাই গেল না। দেখা গেলে ফাডায়ালাইতাম&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;এত সুন্দর কাজ করলাম, স্যাররা রিপোর্টে ধসায় দিছে। ইইইই :’(&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;উপরের সবগুলার জন্য এখন একটি কুইজ।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;কোনটা কোনটার সমাধানের জন্য ট্যালেন্ট বা বুদ্ধি লাগে?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সঠিক উত্তর আমরা সবাই জানি। এর একটার জন্যও ট্যালেন্ট লাগে না। লাগে সতর্কতা, অধ্যবসায় আর পরিশ্রম।&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;কথা বলা&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;আমরা বিশ্ববিদ্যালয়ে গ্লোবাল স্কেলে কাজ করতে পারবে এমন মানুষ তৈরী করতে চাই। সেটার জন্যই একটা প্র্যাকটিস হিসাবে ইংরেজি বলতে বলা। অসংখ্য সফটওয়্যার ইঞ্জিনিয়ার দেখেছি - ভয়াবহ ট্যালেন্টেড। কিন্তু বুক ফাটে তো মুখ ফুটে না। লাভ কি ট্যালেন্ট দিয়ে যদি তুমি নিজের কথা অন্যদের বুঝাতেই না পারো? যদি দুইজন থাকে তোমার সামনে যারা সমান ট্যালেন্টেড - কিন্তু একজন কথাই বলে না - আরেকজন কমিউনিকেটিভ - কাকে তুমি কাজের জন্য নিবে?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-1&quot;&gt;প্রেজেন্টেশনে ভয় পাওয়া&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;একটা গোপন কথা শেয়ার করি। ছোটবেলায় আমি অনেক নার্ভাস হতাম কথা বলতে আসলে স্টেজে কোন কারণে। পরে যখন মিরপুর ইনডোর স্টেডিয়ামে টেকনিকাল সেশন নিয়েছি, বা ন্যাশনাল হ্যাকাথনে স্টেজে উঠিয়ে দেয়া হয়েছে ৫ মিনিটের নো‌টিশে, হাজার খানেক মানুষের সামনে কথা বলার আগে আমার একটু হলেও কেমন জানি লেগেছে। মজার বিষয়, কথা বলা শুরু করার পরে আর সেগুলোর কথা তো মনেই থাকে না - উল্টো বলতে মজাই লাগে।  এটা পুরাপুরি অভ্যাসের এবং প্রস্তুতির ব্যাপার। অনেকেই আয়নার সামনে, নিজে নিজে বা বন্ধুদের সামনে প্র্যাকটিস করে, প্রস্তুতি নেয়। আমার যেখানেই, যত সময়ের জন্যই না কিছু বলা লাগে - আমি আগে থেকে প্রস্তুতি নিয়ে রাখি, সময়টাও লক্ষ্য রাখি। যতখানি সময় আমার জন্য আছে - সেটার মধ্যেই যেন সব গুছিয়ে আনতে পারি তার জন্য এই টাইমড প্র্যাকটিস।&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-2&quot;&gt;প্রোজেক্ট নাই হয়ে যাওয়া&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;কিচ্ছু বলার নাই। তোমাকে কেউ মানা করে নাই ব্যাকআপ রাখতে। নিজেকে মেইল করো, টীমের বাকিদের মেইল করো। ড্রপবক্স, গিট, বিটবাকেট - একশো যায়গা আছে এসব রাখার জন্য। যদি কোন কারণে কোড উধাও হয়ে যায় - সেটা পুরাপুরি তোমার গাফিলতির কারণে।&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-3&quot;&gt;প্রেজেন্টেশন&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;কিছু কমন সেন্স ব্যবহার করা লাগে এটার জন্য।&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;আগে থেকে ভালো কালার কনট্রাস্টের প্রেজেন্টেশন বানিয়ে রাখো। জঘন্য কালার কনট্রাস্ট হলো হালকা ব্যাকগ্রাউন্ডে হালকা রংয়ে লেখা দেয়া, বা গাড় ব্যাকগ্রাউন্ডে গাড় রংয়ের লেখা দেয়া।&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;এত কষ্ট করে তৈরী করা প্রেজেন্টেশন আগে চেক করে নাও প্রোজেক্টরে কেমন আসবে&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;সবসময় প্রেজেন্টেশনের মাল্টিপল ভার্সন তৈরী করবে। অনেক যায়গায় অফিস এর ভার্সন আলাদা থাকে। অনেক যায়গায় এক ওস এর বানানো স্লাইড আরেক ওএস এ ধ্বংস হয়ে যায়। কিন্তু একটা পিডিএফ বানিয়ে রাখলে তো খুব সমস্যা থাকে না! আর ওয়েব ভার্সন তৈরী করে রাখলে তো কথাই নাই। তবে প্রোপাইটরি ফন্ট - মানে যেগুলো সকল ওএস এ থাকে না, যেমন calibri / cambria  - সেগুলোর বদলে সবখানে আছে এমন ফন্ট ব্যবহার করো।&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;প্রেজেন্টেশনের কনটেন্ট নিয়ে অসংখ্য লেখা আছে অনেক যায়গায়। আমার খুব পছন্দের কয়েকটা হলো:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.slideshare.net/damonnofar/8-tips-for-slideshare&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;8-tips for an awesome powerpoint presentation&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.slideshare.net/damonnofar/5-tips-for-better-typography-in-your-slides-31306908&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;5 Tips For Better Typography In Your Slides&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.slideshare.net/damonnofar/22-flat-background-colors-for-your-presentation&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;22 Flat Background Colors for Your Presentation&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-4&quot;&gt;ডকুমেন্টেশন&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;যে কোম্পানি একটা প্রোপোজালের ডকুমেন্ট ঠিক মতো করে না, সে কাজটাও ঠিক মতো করবে না। কাজ করে টাকা নিয়ে যখন ঐ কোম্পানি উধাও হয়ে যাবে - তখন তার কাজ তো বুঝা লাগবে ডকুমেন্টেশন পড়েই! কাজেই - বাদ।&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;কোন একটা কারণে আমরা ডকুমেন্টেশন নিয়ে মাথাই ঘামাই না। &lt;em&gt;ডকুমেন্টেশন এর গুরুত্ব আমরা সাধারণত যতখানি দেই, তার চাইতেও বেশি। পিরিয়ড।&lt;/em&gt; তুমি যে কাজটা করেছো - সেটা যদি তুমি ঠিক মতো রিপোর্টে প্রকাশ না করতে পারো - তাহলে পরে যখন আরেকজন তোমার রিপোর্ট পড়বে, সে বুঝবেও না তুমি কি অসাধারণ কাজ করেছো! বিভিন্ন যায়গায় প্রোজেক্ট প্রোপোজাল যাচাই বাছাই করতে যাই যখন - তখন বেশিরভাগ কোম্পানিও ধরা খায় এই যায়গায়। এক্ষেত্রে উপরে লেখা এই সহজ ফিলোসফিটা মানা হয়।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সামনে আরো লিখবো আশা করি এসবের উপরে :)&lt;/p&gt;
</description>
        
        <pubDate>Wed, 04 May 2016 15:30:00 +0600</pubDate>
        <link>http://lordamit.github.io/blog/2016/05/04/nera-beltola/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://lordamit.github.io/blog/2016/05/04/nera-beltola/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Showing Bangla properly in Atom Editor</title>
        
          <description>&lt;p&gt;Atom editor could not display Bangla font properly in Markdown file. If I changed the font from settings, it was being applied to all characters, and it was messing up the display. However, there is a CSS based style file that can be used to modify the UI of Atom. I just had to edit it to:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Specify a Bengali font for Bengali Characters only&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Specify a font for All Characters&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Only for markdown format, mind you.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
  &lt;img src=&quot;http://i.giphy.com/WlXFkMCUe84Za.gif&quot; alt=&quot;Before and After effect of modifying style sheet&quot; /&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;Before and After effect of modifying style sheet&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;I modified the style sheet to specify a font just for Bangla / Bengali characters. This is certainly a workaround, and it does not render completely properly yet - but it is a start.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Here is what I did - pressed &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;ctrl+shift+p&lt;/code&gt; to get access to the &lt;em&gt;console thingy&lt;/em&gt; (Not quite sure what it is called).&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
  &lt;img src=&quot;https://farm8.staticflickr.com/7452/26728665931_255157ded4_z.jpg&quot; alt=&quot;The thing where I accessed the application style&quot; /&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;The thing where I accessed the application style&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Then, I added the following style:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-css&quot; data-lang=&quot;css&quot;&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;@font-face&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;font-family&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&#39;bengali&#39;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;src&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;local&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&#39;Ekushey Durga&#39;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;py&quot;&gt;unicode-range&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;U&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;+&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;m&quot;&gt;0980-09&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;FF&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;.markdown-preview.markdown-preview&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;atom-text-editor&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nd&quot;&gt;::shadow&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;.source.gfm&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;//&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;use&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;bengali&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;at&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;first&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;for&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;specified,&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;//if&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;not&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;specified,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;use&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;inconsolata&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;font-family&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;bengali&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&#39;inconsolata&#39;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Of course, you will have to install &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;inconsolata&lt;/code&gt; and &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Ekushey Durga&lt;/code&gt; font in advance to make it work. Enjoy!&lt;/p&gt;
</description>
        
        <pubDate>Tue, 03 May 2016 15:22:00 +0600</pubDate>
        <link>http://lordamit.github.io/blog/2016/05/03/showing-bangla-properly-in-atom-editor/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://lordamit.github.io/blog/2016/05/03/showing-bangla-properly-in-atom-editor/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>উবুন্টুতে সময় এবং কাজের ম্যানেজমেন্ট</title>
        
          <description>&lt;p&gt;আমি মোটামুটি বিশদ পরিমাণে ঘাটাঘাটি করেছি গত কয়দিন ধরে একটা ভালো টাস্ক ম্যানেজারের জন্য লিনাক্সে। অনেক কিছুই তো আছে, কিন্তু কোনটাই মনের মতো মিলছিলো না। দরকার ছিলো এমন একটা কিছু, যেটা
- ফ্রি
- প্রোজেক্ট অনুসারে টাইমার চালাতে দিবে
- ওয়েবসাইটে স্ট্যাটিসটিকস দিবে
- মোবাইলে সাপোর্ট দিবে এবং সবচেয়ে বেশি যেটা দরকার,
- অটোমেটিকালি স্ক্রিনশট নিয়ে আমার নিজের কাজ মনিটর করতে সাহায্য করবে&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ঝামেলা হলো, অসংখ্যা টাস্ক ম্যানেজার আছে উবুন্টুর জন্য। যেমন:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Pomotodo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hamster&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Toogl&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;কিন্তু সেগুলো সবই দিন শেষে ম্যানুয়ালি চালু করা লাগে, ম্যানুয়ালি বন্ধ করা লাগে। তাও মানা যায়, কিন্তু আমি কাজের টাইমার শুরু করে ভুলে গেলাম - তাহলে এগুলো কিন্তু সেটা মনিটর করে না। টোগল তাও কোন মতে একটা ওয়ার্নিং ম্যাসেজ দিয়ে বলে যে এতটা সময় তুমি ইনএ্যাক্টিভ ছিলে, প্রোগ্রেস সেভ করতে চাও?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;দিনশেষে পেলাম &lt;a href=&quot;https://hubstaff.com/organizations&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;HubStaff&lt;/a&gt;, যেটা ফ্রি এবং উপরে যা যা বলেছি তার সবগুলো সুবিধাই দেয়। শুধু তাই না, আপনি যখন টাইমার চালু করবেন, তখন এটায় মনিটর করবে আপনি কত সময় কাজ করেছেন আর কত সময় অন্য কিছু। সেটার উপরে ভিত্তি করে দেখাবে প্রতি ১০ মিনিটে আপনি কত পার্সেন্ট সময় একটিভ ছিলেন।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সব মিলিয়ে ভালোই লাগছে। :)&lt;/p&gt;
</description>
        
        <pubDate>Thu, 28 Apr 2016 19:47:00 +0600</pubDate>
        <link>http://lordamit.github.io/blog/2016/04/28/time-and-task-management-in-linux/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://lordamit.github.io/blog/2016/04/28/time-and-task-management-in-linux/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>কার্নেগি মেলন ইউনিভার্সিটি, ইন্ডাস্ট্রি এবং আমরা</title>
        
          <description>&lt;p&gt;কিছুদিন আগে এন্ড্রিউ মুরের (কম্পিউটার সায়েন্স এবং রোবোটিকসের প্রফেসর + ডিন, কার্নেগি মেলনে আছেন ) একটা &lt;a href=&quot;http://techcrunch.com/2016/04/26/it-isnt-just-uber-carnegie-mellons-computer-science-dean-on-its-poaching-problem/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ইন্টারভিউ&lt;/a&gt; পড়লাম। সারসংক্ষেপ এমন:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;কার্নেগি মেলন থেকে প্রায় সময়ই বিভিন্ন শিক্ষকরা ইন্ডাস্ট্রিতে চলে যান। আপনি নিজেও গিয়েছিলেন গুগলে ফ্রড ঠেকানো এবং টার্গেটেড বিজ্ঞাপন নিয়ে কাজ করতে। প্রায় সবাইই আবার ফেরত আসেন। অনেকে কখনোই আসে না। যেমন কিছুদিন আগেই আপনার ভার্সিটি থেকে প্রায় ৪০জন গবেষক এবং বিজ্ঞানী চলে গিয়েছেন Uber এ। ইন্ডাস্ট্রি যেখানে অনেক বেশি পরিমাণে টাকা এবং অন্যান্য সুযোগ সুবিধা দিচ্ছে - সেখানে এভাবে চলে যাওয়া ঠেকাতে আপনার চিন্তা ভাবনা কি?&lt;/strong&gt;
&lt;!-- more --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;আপনি যে সমস্যার কথা বলেছেন - সেটা ঠেকাতে আমার মাথার সর্বশেষ চুলগুলো উজাড় হয়ে যাচ্ছে প্রায়। কিন্তু আমি এটা নিয়েও গর্বিত যে তাদের যোগ্যতার কারণেই তাদের এত চাহিদা আছে। এখানে থাকা না থাকার ব্যাপাারটা নিজের আদর্শের উপরে নির্ভরশীল। যারা এখানে আসেন - তারা গবেষনা করেন কিভাবে বৃহত্তর মানব স্বার্থে প্রযুক্তি ব্যবহার করা যায়। তারা ভবিষ্যৎ এর স্বার্থে, মানবতার স্বার্থে এখানে আছেন। আর টাকার সমস্যাটা তো সবসময়ই আছে। এটা খুবই আশ্চর্যের যে এখানে যারা টপ লেভেলের ফ্যাকাল্টি তাদের প্রায়ই চিন্তা করতে হয় কিভাবে তাদের সন্তানদের পড়াশুনা নিশ্চিত করবেন। আর তাদের অন্যান্য সমকক্ষ যারা আছেন ইন্ডাস্ট্রিতে, তাদের টাকা নিয়েই চিন্তা করা লাগেই না। কাজেই ইন্ডাস্ট্রিতে যাবার ব্যাপারটাই স্বাভাবিক। এজন্য আমি এবং অন্যান্য ডিপার্টমেন্টের হেডরা উৎসাহিত করছি তাদের নিজেদের স্টার্টআপ দেবার জন্য বা ইন্ডাস্ট্রিতে কাজ করার জন্য, এবং তারপর তাদের ফিরে আসতে বলছি। সময়ের সাথে সাথে তাদের নিজেদের আর্থিক সমস্যাটা কমবে সেটা আশা করা যায়। সাথে বোনাস হচ্ছে তারা যখন ইন্ডাস্ট্রি থেকে ফেরত আসছেন তারা অনেক বড় বড় গবেষণার আইডিয়া নিয়েই ফেরত আসছেন - যেটা খুবই গুরুত্বপূর্ণ।&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আমার মতে এখানে বেশ কিছু গুরুত্বপূর্ণ জিনিষ উঠে এসেছে।&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;ভার্সিটিতে গবেষণা&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ভার্সিটির ফ্যাকাল্টিদের মূল কাজ গবেষনা করা। সেই গবেষনা এগিয়ে নিয়ে যাবার জন্য দরকার হলে তারা যেন ইন্ডাস্ট্রিতে যান - সে ব্যপাারে উৎসাহিত করা হচ্ছে কার্নেগি মেলনে। আমরা কেন জানি এখানে ভার্সিটি, কলেজ, স্কুল সবখানে শিক্ষক বলি। বাইরে বলে ফ্যাকাল্টি বা ফ্যাকাল্টি সদস্য। এখানে কিভাবে জানি মানুষের মনেও ধারণা হয়ে গেছে, ইউনিভার্সিটিতে শিক্ষক কেবল মাত্র পড়াবেন। আর কিছু করবেন না। শিক্ষকতা ভার্সিটি পর্যায়ে একমাত্র দায়িত্ব না। গবেষনার মাধ্যমে নিত্যনতুন জ্ঞান তৈরী করা ভার্সিটির মূল কাজ। সেটার জন্য ইন্ডাস্ট্রি একাডেমিয়ার একসাথে মিলে কাজ করাটা খুবই গুরুত্বপূর্ণ - বিশেষ করে কম্পিউটার সায়েন্স বা সফটওয়্যার ইঞ্জিনিয়ারিং জাতীয় ক্ষেত্রে। আমাদের এখানে সবাই অবশ্য ফ্রিল্যান্সিং এই ব্যস্ত। Research and Development উইং তো নিজেদের প্রোডাক্ট থাকলে তার পরে খুলবে! এরপরেই তো একাডেমিয়া ইন্ডাস্ট্রি কোলাবরেশনের কথা আসবে।&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-1&quot;&gt;অন্যান্য যায়গায় কাজ করা&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;এটা খুবই মজার। পৃথিবীর বিভিন্ন যায়গায় ভার্সিটির ফ্যাকাল্টিদের এক্সটার্নাল এক্সপার্ট হিসাবে ডাকা হয় মতামত দেবার জন্য। এক্সটার্নাল ফ্যাকাল্টি হিসাবে ডাকা হয় কারণ নিজেদের ঐ বিষয়ে জানার ব্যাপ্তি আরো বাড়ানোর জন্য। আমাদের এখানে বরং অন্য যায়গায় গেলে আমাদের শিক্ষার্থী বা ‌*এহেম* মন্ত্রীদের মাথা ব্যথা হয়ে যায়। অবশ্য এর কারণও আছে। অন্যান্য যায়গার মতো আমাদের এখানে জবাবদিহিতা নেই বলে অনেক ফ্যাকাল্টি সেটার সুযোগ নিয়ে সেচ্ছাচারিতা করেন। অনেক ক্ষেত্রেই তাদের সময়ের বা দায়িত্বের পরিমাণ নিজের ভার্সিটির চাইতে অন্য যায়গায় বেশি থাকে। এটা বেশ বড় একটা সমস্যা। আবার অনেকে ইচ্ছা না থাকলেও বাইরে কাজ করতে বাধ্য হন। চিন্তা করে দেখুন, আপনার সম যোগ্যতা সম্পন্ন কেউ ইন্ডাস্ট্রিতে আপনার কয়েক গুন বেশি সুবিধা পাচ্ছে - আর আপনার সংসার টানাটানি করে চালাতে হচ্ছে। হয়তো আপনার টাকার প্রতি টান নেই, কিন্তু আপনার পরিবার? তাদের সুবিধা দেখা দরকার, সন্তানদের ভালো পড়াশুনা নিশ্চিত করা দরকার, সামাজিক নিরাপত্তা, চিকিৎসা - এসব সুবিধারও দরকার। কেন আপনি চাইবেন সেগুলো থেকে নিজেকে এবং অন্যদের বঞ্চিত করতে, যেখানে আপনি সবচেয়ে যোগ্যদের একজন?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-2&quot;&gt;দরকার পরিবর্তনের&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;আমাদের এখানে সিস্টেমটা পাল্টানো দরকার। ভার্সিটিগুলো কেমন জানি ট্রেইনিং সেন্টার টাইপ হয়ে যাচ্ছে বলে মনে হয় আমার মাঝে মাঝে। ভার্সিটিতে শেখা শুধু ক্লাসে না, সেটা আশে পাশে মানুষের থেকে, রাস্তায় ঘুরেও করা লাগে। তা নাহলে সেটার সাথে স্কুলের পার্থক্য হলো কই?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ভার্সিটিতে মূল যে দায়িত্ব গবেষণা করা, দেশ ও জাতিকে দিকনির্দেশনা দেয়া - সেখান থেকে আমরা অনেক দূরে সরে এসেছি। প্রমোশনের জন্য আমরা গবেষণা করি, কিন্তু পাবলিকেশনের ইমপ্যাক্ট দেখি না। আবার প্রমোশন ছাড়া বেতনও বাড়ে না, তাই দ্রুত প্রমোশন জরুরী হয়ে যায় টিকে থাকার জন্য। জবাবদিহিতাও নিয়ে আসা দরকার - কিন্তু সেটার বদলে সেচ্ছাচারিতাই চোখে পরে বেশি। সব মিলিয়ে কেমন জানি একটা আধাখ্যাচড়া অবস্থায় আমরা। পরিবর্তন যে দরকার, সেটা আমরা সবাই বুঝি, জানি।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;কিন্তু কিভাবে?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        
        <pubDate>Thu, 28 Apr 2016 16:24:00 +0600</pubDate>
        <link>http://lordamit.github.io/blog/2016/04/28/cmu-industry-and-academia/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://lordamit.github.io/blog/2016/04/28/cmu-industry-and-academia/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>প্রোগ্রামিং শিখতে হলে</title>
        
          <description>&lt;p&gt;আমি অনেক দিন ধরেই লক্ষ্য করেছি – আমার আশে পাশে অনেকেই আছে যারা খুব তাড়াতাড়ি প্রোগ্রামিং রপ্ত করে ফেলতে পারে, নতুন জিনিষ শিখতে পারে। আমার ধারণা ব্যাপারটা বুদ্ধিমত্তার কিছু না। অনেক সময়ই দেখেছি, অনেক ছোট ভাই এসে বলে – ভাই – শিখতে পারছি না প্রোগ্রামিং। কি করলে শিখতে পারবো? তখন কিছু জিনিষ বলেছিলাম।
কয়দিন আগে Learn Python the Hard way বইয়েও দেখি আমার কথাগুলো, সাথে আরো অনেক কিছু বলা হয়েছে যেগুলো আমি ঐসব ভালো প্রোগ্রামারের ভেতরে লক্ষ্য করেছি। আমার ধারণা প্রোগ্রামিং শিখতে না পারা, বা খুব ধীর গতিতে শেখাটা মোটামুটি সাধারণ আমাদের মাঝে। সেজন্যই ঐ বই আর আমার চিন্তা মিলিয়ে এই লেখাটা। নিজেদের ভেতরে কিছু ছোট্ট ছোট্ট পরিবর্তন আনলেই প্রোগ্রামিং শেখা ডাল ভাত।&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;প্রোগ্রামিং এবং প্রোগ্রামিং ল্যাঙ্গুয়েজ এক না&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;অনেকেই প্রোগ্রামিং শিখতে গিয়ে ল্যাঙ্গুয়েজ নিয়ে আগে মাথা ঘামায়। দিনশেষে ল্যাঙ্গুয়েজ একটা টুল মাত্র। মূল কাজটা হলো কোন একটা সমস্যার সমাধান করার জন্য বিভিন্ন যৌক্তিক ভাগে ভাগ করে একটা সমাধান তৈরী করা। এমনও হয়েছে, আমি আরেকজনের কাছে শুনেছি যে এই সমস্যাটা এই প্রোগ্রামিং ল্যাঙ্গুয়েজে কিভাবে করবো বুঝতেছি না। আগে তো চিন্তা করতে হবে সমাধানটা কিভাবে করবো সেটা নিয়ে। তার পরে সেটা ল্যাঙ্গুয়েজ দিয়ে তৈরী করবো মাত্র। অবশ্যই ল্যাঙ্গুয়েজটা ব্যাবহার করা জানতে হবে, সেটা ব্যবহার করে করে সমাধানে পৌঁছানো শিখতে হবে। কিন্তু এই ছোট্ট পার্থক্যটা আমরা কেন জানি ভুলে যাই।&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-1&quot;&gt;পড়া এবং লেখা&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;সাধারণত Herbert Schildt এর Teach Yourself C দিয়ে আমাদের অনেকের প্রোগ্রামিংয়ের হাতে খড়ি হয়। অবাক হয়ে দেখেছি বইয়ে এত সুন্দর সুন্দর উদাহরণ, অনুশীলনী থাকার পরেও অনেকে শিখতে পারছে না। একটু ঘাটাতেই লক্ষ্য করেছি তারা জিনিষগুলা পড়েই গেছে। কখনো টাইপ করেনি।
উদাহরণের প্রোগ্রামিং দেখে দেখে হলেও টাইপ করে, বা লিখে শিখতে হবে। এটা করলে ঐ প্রোগ্রামিং ভাষা সমন্ধে জানা যায়, লেখার অভ্যাস হয়। আমাদের আয়ত্তে আসে।&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-2&quot;&gt;খুঁটিনাটি লক্ষ্য করা&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;এইখানেই দুনিয়ার ভালো প্রোগ্রামার আর ভালো হতে চাওয়া প্রোগ্রামারদের মাঝে পার্থক্য। বই বা অন্য কিছু যখন আমরা পড়বো, তখন একদম প্রতিটা লাইন পড়ে পড়ে যেতে হবে। তা নাহলে অনেক ফাঁক ফোঁকর থেকে যায়। পরবর্তিতে সেগুলা সমস্যার সৃষ্টি করে। আমার বইগুলা তো আমি মোটামুটি রক্তাক্ত করে ফেলি দাগিয়ে পড়ার সময়।&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-3&quot;&gt;পার্থক্য লক্ষ্য করা&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;খুব কম মানুষই আছে যারা ওয়েবসাইট বা অন্য কোথাও থেকে দেখে দেখে প্রোগ্রাম করেছে এবং তার পরে নিজের লেখা প্রোগ্রামে বাগ(ক্রুটি) পায়নি। এমনটাই হওয়া স্বাভাবিক্। কিন্তু এর পরে আমরা সাধারণত বিরক্ত হয়ে প্রোগ্রামটা কপি পেস্ট মারি। এতে যা হয়, তা হলো আমরা দেখে দেখে করার পরেও যে ভুল করেছিলাম – সেটার সমন্ধে জানি না। দেখে দেখে করার সময়ই যদি আমরা ভেজাল পাকাই – নিজে নিজে প্রোগ্রাম করার সময় ভেজাল পাকাতে বাধ্য।&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-4&quot;&gt;কপি পেস্ট&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;আমরা কপি পেস্ট করতে খুব পছন্দ করি। এসাইনমেন্ট, রিপোর্ট, প্রোগ্রামিং ইত্যাদি। অনেক ক্ষেত্রে হয়তো কপি পেস্ট করা লাগেই, কিন্তু সেটা প্রোগ্রামিংয়ে করা উচিত না। একদম প্রথম পর্যায়ে আমরা কপি পেস্ট করে প্রোগ্রামিং করতে গিয়ে নিজেদের গোড়াটাই দুর্বল করে ফেলি। সময়ের সাথে সাথে সেই দুর্বল গোড়া আরো দুর্বল হয়। কপি পেস্ট করা মানেই নিজেকে ঠকানো। এইটা করতে যাবেন না।&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-5&quot;&gt;অনুশীলন এবং লেগে থাকা&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;প্রোগ্রামিং জিনিষটা লেগে থাকার। গান শিখতে হলে প্রতিদিন চেষ্টা করতে হয়, গিটার শিখতে হলেও প্রতিদিন চেষ্টা করতে হয়। অথচ প্রোগ্রামিং শিখতে হলেও যে লেগে থাকতে হয় – তা আমাদের মাথায় আসে না। টানা চেষ্টা করে যেতে হবে শেখার জন্য। এমনও দিন গেছে যখন আমি একটা বাগের পিছনে ৩ দিন মাথা কুটেও কিচ্ছু পাইনি। শেষে যখন বাগ ধরা পড়েছে, সেটা মোটামুটি আমার মাথায় গেঁথে গেছে। ভুল করা স্বাভাবিক। কিন্তু হাল ছেড়ে দেয়া মোটেও ঠিক না।&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ide--editor----&quot;&gt;IDE বা Editor নিয়ে নাকানি চুবানি খাওয়া&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;এটা খুব কমন। প্রোগ্রামিং শেখার আগে কি দিয়ে প্রোগ্রামিং করবো, কোন এডিটর ভালো এইসব চিন্তা করি আমরা অনেকে। এত কিছু ভাবার দরকার নাই। আগে Notepad++ বা Gedit বা কোন সহজ Editor দিয়ে শুরু তো করেন। (অনেক অভিজ্ঞ প্রোগ্রামার চোখ উল্টে পরে যাবেন) যে সহজ সাধারণ এডিটর দিয়ে প্রোগ্রামিং করতে পারে, সে IDE তে খুব তাড়াতাড়ি রপ্ত হতে পারবে। প্রোগ্রামিংয়ের জন্য IDE, IDE এর জন্য প্রোগ্রামিং না।&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-6&quot;&gt;শেষ কথা&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;প্রথম প্রথম প্রোগ্রামিং খুব কঠিন লাগে। কিচ্ছু আগা মাথা পাওয়া যায় না। মনে হয়, এটা আমার জন্য না। এইটা পারি না। কচু গাছে ঝুলার জন্য দঁড়িও খুঁজি আমরা মাঝে মাঝে যখন দেখি আশে পাশের সবাই পারছে কিন্তু নিজে পারছি না।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কিন্তু  মানুষের যেকোন ভাষা শিখতে হলেই এর চাইতেও বেশি কষ্ট করা লাগবে। চেষ্টা করে যেতেই হবে, তাহলেই প্রোগ্রামিং শেখা সম্ভব। হাল ছাড়লে আমরা কখনো এগিয়ে যেতে পারবো না। এটা মনে রাখা দরকার।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[লেখাটা যারা প্রথম শিখছে প্রোগ্রামিং, তাদের জন্য। অনেকেই বলবে প্রোগ্রামিং সুজা, এইটা আমি দেখা মাত্র পারি। আপনারা পারেন সমস্যা নাই। আপনারা মহান, অসাধারণ প্রতিভার অধিকারী। আমি নিজে সাধারণ, লিখেছি সাধারণদের জন্য, যারা দেখা মাত্র পারে না। কষ্ট করে শিখতে হয় আমাদের। এবার আসুন।]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;প্রথম প্রকাশিত হয়েছিলো আগের ব্লগে, ২০১২ সালে। তার পরে ইষৎ পরিমার্জিত করে আবারো লেখা।&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        
        <pubDate>Mon, 25 Apr 2016 04:26:00 +0600</pubDate>
        <link>http://lordamit.github.io/blog/2016/04/25/programming-shekha/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://lordamit.github.io/blog/2016/04/25/programming-shekha/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>সহজ সরল কম্পিউটার নিরাপত্তা</title>
        
          <description>&lt;p&gt;আমার কম্পিউটার ব্যবহার করার জীবন প্রায় এক যুগের মতোই হবে। খুবই সহজ সরল ব্যবহার। গান শোনা, গেম খেলা, ইন্টারনেট ফোরামে যাওয়া, একটু আধটু প্রোগ্রামিং শেখার চেষ্টা, ক্লিক করে আয় করার চেষ্টা (না না, ডুল্যান্সার না :D) ইত্যাদি। এর মাঝে অসংখ্য রকমের অভিজ্ঞতার সম্মুখীন হয়েছি। খারাপ, ভালো সবরকম মিলিয়ে বলতে পারি এসব অভিজ্ঞতা নিঃসন্দেহে আমার কম্পিউটার চালানোর ব্যাপারটাকে আরো নিরাপদ করেছে। &lt;strong&gt;দ্রুত শেখা ভালো, তার চাইতেও বেশি ভালো ভুল থেকে শেখা; যেন ভুল একবারই হয়।&lt;/strong&gt;
&lt;!-- more --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
  &lt;img src=&quot;https://farm4.staticflickr.com/3951/15558028879_96463380af_z.jpg&quot; alt=&quot;বিজয়ী হিসেবে সাকিব আল হাসানের সাথে আমি&quot; /&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;বিজয়ী হিসেবে সাকিব আল হাসানের সাথে আমি&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;অনেকে অনেক রকমের জটিল উপদেশ দেয় – এই সফটওয়্যার ব্যবহার করো – ঐ সফটওয়্যার ব্যবহার করো তাহলে নিরাপদ থাকবে। অবশ্যই নিয়মিত অ্যান্টিভাইরাস আপডেট করা বা স্ক্যান করা কাজে লাগে। কিন্তু সবচাইতে আগে ব্যবহার করা লাগে নিজের মাথাটা। যেমন একদম শুরুতে প্রথম যখন ইন্টারনেট ব্যবহার করতাম – নানারকমের বিজ্ঞাপন দেখলেই ক্লিক করে পুরষ্কার জেতার চেষ্টা করতাম। পরে ভাইয়ার ঝাড়ি খেয়ে বুঝেছিলাম এসব ভুয়া। তার পরে আস্তে আস্তে জানলাম নানারকমের ভাইরাস, ম্যালওয়্যার ইত্যাদি নিয়ে। জানলাম, &lt;strong&gt;সহজেই কিছু পাওয়া যায় না। লোভ সামলাতে হয়।&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;নিরাপত্তা সংক্রান্ত খুবই কাজের একটা ব্রাউজার add-on বার করেছিলাম &lt;a href=&quot;http://www.mywot.com/&quot;&gt; WOT (Web of Trust) &lt;/a&gt; যেটা এখনো ব্যবহার করছি। আপনি কোন সাইটে গেলেই সেই সাইটের রেটিং ৪ ধাপে (Trust Worthiness, Privacy, Vendor Reliability, Child Safety) দেখিয়ে দিবে এবং খারাপ সাইটগুলোর জন্য আপনাকে সতর্ক করে দিবে। পাশাপাশি লিংকগুলোর জন্যও দেখিয়ে দিবে তার রেটিং।&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
  &lt;img src=&quot;https://farm6.staticflickr.com/5614/15745441262_de34d62f19_z.jpg&quot; alt=&quot;WoT এর কাজের ছবি&quot; /&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;WoT এর কাজের ছবি&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;এখন পর্যন্ত অসংখ্যবার এটার কারণে নানারকমের ভুয়া সাইট থেকে বেঁচে গিয়েছি। বুঝলাম, &lt;strong&gt;কম্যুনিটি ভিত্তিক রেটিং সফটওয়্যারগুলো দারুণ কাজের&lt;/strong&gt;।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;মাঝে মাঝে উল্টাপাল্টা কাজও করেছি বা হয়ে গেছে। যেমন Windows reinstall করবো। করলাম C ড্রাইভ ফরম্যাট, দিলামও ইন্সটল সেটাতেই। ইন্সটল হবার পরে দেখি C ড্রাইভ ফাঁকা। D ড্রাইভ যেটায় কিনা আমার সব কাজের ডকুমেন্ট রাখতাম – তার সব কিছু গায়েব কারণ ওখানেই Windows ইন্সটল হয়েছে। কিভাবে হলো, কেন হলো তার কোন ব্যখা পাইনি। এমন তো না যে ভুল করেছি, বা ভুল ড্রাইভ সিলেক্ট করেছি। যাই হোক, বুঝলাম &lt;strong&gt;ফরম্যাট বা রিইন্সটলের আগে ব্যাকআপ রাখা অবশ্যই দরকার।&lt;/strong&gt; রাখাও শুরু করলাম ডিভিডি রাইট করে, পরে পোর্টেবল হার্ডডিস্কে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;এরপরে কেন জানি একটা তাড়াহুড়া ভাব চলে আসলো। মাঝে মাঝেই বিপত্তিতে পড়েছি তার কারণে। যেমন একবার অপারেটিং সিস্টেম ইন্সটল দিবো। পোর্টেবল হার্ডডিস্ক থেকে ISO সিলেক্ট করে দিয়েছি। আর তারপরে দিলাম Bootable USB Installer বানাতে। হঠাৎ করেই ম্যাসেজ আসলো, ISO নাকি পাচ্ছে না। পরে দেখি ওমা! আমি তো না দেখেই পোর্টেবল হার্ডডিস্ককে Bootable USB Installer বানাতে দিয়েছি। কি বিপদ, ব্যাকআপের হার্ডডিস্কটাই যদি ফরম্যাট মারি - তাহলে তো মহা ঝামেলা। বুঝলাম, &lt;strong&gt;১০-২০ সেকেন্ড নষ্ট করে যদি Apply এ ক্লিক করার আগে একটু চেক করি, তাহলে সেটা নিজেরই কাজে লাগবে।&lt;/strong&gt; অন্ততঃ বছরের পর বছর ধরে তোলা বন্ধু বা আত্মীয়দের স্মৃতির ছবি বা ডকুমেন্ট হারানোর দুঃখ পেতে হবে না। তখন একটা সফটওয়্যার দিয়ে প্রায় সব ডাটা উদ্ধার করেছিলাম। নাম &lt;a href=&quot;http://www.piriform.com/recuva&quot;&gt;Recuva.&lt;/a&gt; একদমই ফ্রি এই সফটওয়্যারটা পরবর্তিতে আমার ভুলে ডিলিট করা অসংখ্য ফাইল পেতে সাহায্য করেছিল।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;তখন মাথায় আসলো, ডিভিডি বা পোর্টেবল হার্ডডিস্ক তো হারিয়ে যেতে পারে, নষ্টও হতে পারে। এই কিছুদিন আগেই সেটার খুব ভালো সমাধান বার হয়েছে। ফাইলগুলো এখন ক্লাউডে ছেড়ে দেই। এর জন্য খুব ভালো ভালো কিছু সার্ভিস আছে, যেমন &lt;a href=&quot;http://db.tt/XyKSnI4&quot;&gt;ড্রপবক্স&lt;/a&gt;,&lt;a href=&quot;https://spideroak.com/download/referral/4a28550285ae17f115faecc35292af86&quot;&gt; স্পাইডারওক,&lt;/a&gt; গুগল ড্রাইভ বা &lt;a href=&quot;https://onedrive.live.com/?invref=f0f6d25fbd165079&amp;amp;invsrc=90&quot;&gt;স্কাইড্রাইভ&lt;/a&gt;। এগুলা ছাড়াও আরো কিছু আছে – কিন্তু আমার ব্যক্তিগত মতামত –এগুলোই বর্তমানে সেরা। শিখলাম, &lt;strong&gt;কাজের জিনিষগুলো এভাবে ক্লাউডে রাখলে সেগুলা খুব সহজে নষ্ট হবে না&lt;/strong&gt;। খুব বেশি ডাটার নিরাপত্তা নিয়ে চিন্তা করলে স্পাইডারওক বিশেষ ভালো।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আস্তে আস্তে অনলাইনে অনেকের সাথে পরিচিত হলাম। মাঝে মাঝেই নানা সমস্যায় পড়তাম। সেসব সমস্যায় প্রথম ভরসা গুগল সার্চ ইন্ঞ্জিন(বা আপনার পছন্দেরটা)। কিন্তু ওটাতেও সবসময় সমাধান পেতাম না। কম্যুনিটির অনেকেই এগিয়ে আসতেন সেসব সমস্যার সমাধানে। অসংখ্য কিছু শিখেছি তাদের কাছ থেকে। আর শিখেছি, বর্তমানে &lt;strong&gt;Knowledge is power না, বরং Knowledge Sharing is power&lt;/strong&gt; বেশি সত্য।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;তাই প্রিয় টেককে জানাচ্ছি আন্তরিক ধন্যবাদ এমন একটি অন্যরকম প্রতিযোগিতার মাধ্যমে মানুষের মাঝে শেয়ারিংকে উৎসাহিত করার জন্য। আশা করছি অনেক অনেক ভালো লেখা এবং লেখক উঠে আসবে এর মাধ্যমে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;প্রকাশিত হয়েছিলো &lt;a href=&quot;http://tech.priyo.com/blog/2012/07/10/4414.html&quot;&gt;প্রিয়টেকে&lt;/a&gt;, ২০১২ সালে নরটন এন্টিভাইরাস স্পন্সরড কম্পিউটার নিরাপত্তা বিষয়ক প্রতিযোগিতা - আমার কম্পিউটার জীবনের নিরাপত্তা তে।&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        
        <pubDate>Sun, 24 Apr 2016 22:10:43 +0600</pubDate>
        <link>http://lordamit.github.io/blog/2016/04/24/norton-security-contest/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://lordamit.github.io/blog/2016/04/24/norton-security-contest/</guid>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
