<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: সিঙ্গাপুর | LordAmit's Blog]]></title>
  <link href="http://lordamit.github.io/blog/categories/singgaapur/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://lordamit.github.io/"/>
<<<<<<< HEAD
  <updated>2016-03-04T15:25:44+06:00</updated>
=======
  <updated>2016-03-04T13:27:58+06:00</updated>
>>>>>>> e4f7beda993e29f4d0dbad359cded5b4260a8f42
  <id>http://lordamit.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Amit Seal Ami]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[সিঙ্গাপুর সফর – একগাদা নোটিশের ভিড়ে যাতায়াত ব্যবস্থা]]></title>
    <link href="http://lordamit.github.io/blog/2015/07/23/singapore-visit-2/"/>
    <updated>2015-07-23T22:51:07+06:00</updated>
    <id>http://lordamit.github.io/blog/2015/07/23/singapore-visit-2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>সিঙ্গাপুরে প্রথমেই যেটা আপনার যেটা চোখে পড়বে, সেটা হল সিস্টেমেটিক নোটিশ। বাংলাদেশের রাস্তার বৈশিষ্ট্য যদি হয় রাজনৈতিক পোস্টার, তাহলে এখানে সেটা হবে বিভিন্ন নির্দেশনার পোস্টার। সেটা বাসে হোক, দোকানে হোক, পাতালরেলের ভিতরে বা বাইরে। এমনিতেই এশিয়ানদের খ্যাতি আছে কম কথা বলার অভ্যাস নিয়ে, সেটা সিঙ্গাপুরে আরো পাকাপোক্ত করে ফেলেছে নোটিশের ছড়াছড়ি দিয়ে। কিরকম ন‌োটিশ?</p>

<!-- more -->


<p><a data-flickr-embed="true" href="https://www.flickr.com/photos/lordamit/19946608905/in/photostream/" title="IMG_20150720_201324_HDR"><img src="https://farm4.staticflickr.com/3804/19946608905_13fe753bf0_z.jpg" width="360" height="640" alt="IMG_20150720_201324_HDR"></a><script async src="//embedr.flickr.com/assets/client-code.js" charset="utf-8"></script></p>

<p>পানিতে ভেজা ছাতা আছে? এখানের ব্যাগ ব্যবহার করে ভিতরে নিয়ে যান, পানি পড়বে না।</p>

<p><a data-flickr-embed="true" href="https://www.flickr.com/photos/lordamit/19758560298/in/photostream/" title="IMG_20150722_202319_HDR"><img src="https://farm1.staticflickr.com/445/19758560298_99f04b57dd_z.jpg" width="360" height="640" alt="IMG_20150722_202319_HDR"></a><script async src="//embedr.flickr.com/assets/client-code.js" charset="utf-8"></script></p>

<p>ট্রেনে ঢুকতে চান? এদিকে বাইর হন, ঐদিকে ঢুকেন। ষ্পিকটি নট‍্!</p>

<p>সিঙ্গাপুরে একটা কথা আছে, Low crime is not no crime – মানে অপরাধের হার অনেক কম হলেও, অপরাধ নাই হয়ে যায়নি। তাই কেনাকাটার মার্কেটে এমন নোটিশের ছড়াছড়ি।</p>

<p><a data-flickr-embed="true" href="https://www.flickr.com/photos/lordamit/19758570200/in/dateposted/" title="IMG_20150720_200844_HDR"><img src="https://farm4.staticflickr.com/3716/19758570200_0ecc84ed67_z.jpg" width="640" height="360" alt="IMG_20150720_200844_HDR"></a><script async src="//embedr.flickr.com/assets/client-code.js" charset="utf-8"></script></p>

<p>(থামেন, চুরি করলে ৭ বচ্ছর জেল। খুব খেয়াল কৈরা!)</p>

<p>বা</p>

<p><a data-flickr-embed="true" href="https://www.flickr.com/photos/lordamit/19323949244/in/photostream/" title="IMG_20150720_200701_HDR"><img src="https://farm1.staticflickr.com/482/19323949244_71f8099dfa_z.jpg" width="360" height="640" alt="IMG_20150720_200701_HDR"></a><script async src="//embedr.flickr.com/assets/client-code.js" charset="utf-8"></script></p>

<p>(চুরি নোটিশ)</p>

<p>রাস্তা পারাপার বা ট্রাফিক সিগন্যালের ক্ষেত্রে বিদেশে কি হয় সবাই মোটামুটি জানেই, যারা জানে না তাদের জন্য – পুরা রাস্তার ধারে কাছে কোন গাড়ি না থাকলেও কেউ রাস্তা পার হয় না, যদি না সিগন্যাল দেয় রাস্তা পার করার। আমাদের মতো কুতকুত বা কাবাডি খেলতে খেলতে কেউ রাস্তা পার হয় না।</p>

<p>তবে এদের যাতায়াতের ব্যবস্থাতে (বাস বা মেট্রো ট্রেন) আমার একটা জিনিষ অসম্ভব ভালো লেগেছে। পরিষ্কার ভাবে বলা আছে, সিটগুলোতে যেন সন্তানসম্ভাবা মা, শারীরিক ভাবে সমস্যা কারো থাকলে, বাচ্চা সহ কেউ থাকলে বা বয়ষ্ক কেউ থাকলে তাকে অগ্রাধিকার দিতে। বাংলাদেশে তো বাসের সিটগুলোতে ব্যাপক বিনোদন হয় - নারীবাদীরা মারামারি লাগায় সিট কেন তাদের আলাদা ভাবে দেয়া হবে তা নিয়ে, অনেক বেকুবচান পুরুষ(?) সামনের তিন সিটে গ্যাট মেরে বীরদর্পে বসেই থাকে - মেয়েরা আসার পরেও। অনেক সময় আবার ফেসবুকে অনেক আবেগী পোস্টও দেখি, মেয়েদের উচিত বয়ষ্ক পুরুষদের জন্য জায়গা ছেড়ে দেয়া, তারা দেয় না কেন – সে বিষয়ে। এরা সেসব সমস্যা হবার জায়গা থাকতে দেয়নি।</p>

<p>এত সব ছোট ছোট জিনিষ এরা করেছে যেগুলা সহজে কারো মাথায় হয়তো আসে না। কিন্তু এরা একটা জিনিষ শিখে ফেলেছে, সেটা হল যদি নিজে একটু কষ্ট করে সমাজের নিয়ম গুলা মেনে চলি তাহলে আখেরে নিজের অনেক বেশি লাভ হয়। আমরা এটা শিখেছি নাকি সেটা রাস্তায় উল্টা দিকে যাওয়া বা বাম দিক থেকে ডান দিকে যাওয়া গাড়ি বা রিকশা দেখলেই বুঝা যায়। আশা করি শিখলে তখন যাতায়াত ব্যবস্থা হোক বা দেশপ্রেম – আমাদের নিজেদের সিস্টেম আরো বেশি সিস্টেমেটিক হবে। :)</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[সিঙ্গাপুর সফর - ১]]></title>
    <link href="http://lordamit.github.io/blog/2015/07/19/singgaapur-sphr-1/"/>
    <updated>2015-07-19T22:09:04+06:00</updated>
    <id>http://lordamit.github.io/blog/2015/07/19/singgaapur-sphr-1</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>২০১৫ সালে সিঙ্গাপুরে  যাবার সুযোগটা হঠাৎ করেই আসে। তো ওখানের কি কি দেখলাম, কি কি খেয়াল করলাম, কি শিখলাম, তা সবার মাঝে ছড়িয়ে দিতেই এখানে কিছু লেখা লিখবো।</p>

<p>মাঝে মধ্যে বাংলাদেশের সাথে তুুলনাটাও চলে আসবে - কি করলে আরো ভালো করা যায়, কি মাথায় রাখা যায় - তা নিয়েই।</p>

<p>প্রথমেই যা চোখে পড়লো, তা রথযাত্রাতে গিয়ে। হৌগাং ইউনাইটেড ফুটবল ক্লাবে, বেশ ঐতিহ্যবাহি ক্লাব যতটুকু শুনলাম, রথযাত্রার আয়োজন করা হয়েছে। কৌতুহলি হয়েই সেখানে গেলাম। উদ্দেশ্য দেখা - সেখানে ভারতীয়রা, বাংলাদেশিরা এবং অন্যান্যরা যারা আসবে - তারা কি করে দেখা। কয়দিন আগেই টিএসসিতে ইফতার পার্টিতে দেখলাম দেশের সর্বোচ্চ বিদ্যাপীঠের ছেলেপেলেরা মাঠ জুড়ে ময়লা ফেলে রাখে- আর সেখানে সিঙ্গাপুরের শিক্ষিত অর্ধশিক্ষিত অথবা বেশিক্ষিত - যাই হোক না কেন, তারা কি করে সেটা দেখারও ইচ্ছা ছিলো।</p>

<p>বেশ অবাক হয়েই দেখলাম - ওখানে হাজার হাজার মানুষ হলেও মানুষ মোটামুটি সুশৃঙ্খল ভাবেই খাচ্ছে, ময়লা ফেলছে না, বা ফেলার সংখ্যা হাতে গোনা। এমন না যে প্রসাদের আইটেম খুব কম, সেটা দিয়ে নিশ্চিন্তে ছোটখাটো ডিনার সেরে ফেলা যাবে। তাতে ঝাল, মিষ্টি, নোনতা, ভাজি, সবজি, পানির বোতল, দই - সবই আছে।  পরিমাণও খুব কম না!</p>

<!-- more -->


<p><a data-flickr-embed="true" href="https://www.flickr.com/photos/lordamit/19824368142/in/dateposted/" title="প্রসাদের ছবি"><img src="https://farm1.staticflickr.com/297/19824368142_9fdb243dd2_z.jpg" width="640" height="360" alt="IMG_20150719_175446_HDR"></a><script async src="//embedr.flickr.com/assets/client-code.js" charset="utf-8"></script></p>

<p>(প্রসাদের ছবি)</p>

<p>তা এত খাবারগুলা খাচ্ছে, প্লাস্টিকের থালা, পানির বোতল - সব কিছু ছড়িয়ে ছিটিয়ে রাখার কথা আমাদের। না ছড়িয়ে রাখাই বরং বাংলাদেশে মোটামুটি অভাবনীয়। কারণটা কি?</p>

<p>আরেকটু খেয়াল করতেই দেখলাম, যারা ভলান্টিয়ার - তারা খালি প্রসাদ দিচ্ছে রথযাত্রার তা না, সাথে ময়লার ব্যাগও পুরো মাঠ জুড়ে দিয়ে রাখছে - সেটা ভর্তি হতেই সরিয়ে আরেকটা এনে রাখছে।
<a data-flickr-embed="true" href="https://www.flickr.com/photos/lordamit/19836592621/in/photostream/" title="ময়লার ব্যাগ"><img src="https://farm4.staticflickr.com/3808/19836592621_1a2a85ef33_z.jpg" width="640" height="360" alt="IMG_20150719_181229_HDR"></a><script async src="//embedr.flickr.com/assets/client-code.js" charset="utf-8"></script></p>

<p>(ময়লার ব্যাগ)</p>

<p><a data-flickr-embed="true" href="https://www.flickr.com/photos/lordamit/19210816823/in/photostream/" title="ব্যাগ সব একসাথে রাখা হচ্ছে"><img src="https://farm1.staticflickr.com/338/19210816823_96ba414306_z.jpg" width="640" height="360" alt="IMG_20150719_181340_HDR"></a><script async src="//embedr.flickr.com/assets/client-code.js" charset="utf-8"></script></p>

<p>(ব্যাগ সব একসাথে রাখা হচ্ছে)</p>

<p>ভাবলাম, ভালো তো! ময়লা ফেলার যায়গাই পাই না আমরা - তখন তো আশেপাশে ছড়ানোই আমাদের কর্তব্যের ভিতরে পড়বে।  তার চেয়ে বরং এরা ডাস্টবিন তো রেখেছেই, সাথে ময়লা রাখার ব্যাগও এনেছে এতগুলা - যেনো কারো সমস্যা না হয়, যেন পরিবেশ নোংরাও না হয়।</p>

<p>এসব ছোটখাটো কাজ করলেই কিন্তু সেগুলা বেশ বড় প্রভাব রাখে সবার জীবনে। :)</p>

<p>পরবর্তী পর্ব পড়তে ক্লিক করুন <a href="http://lordamit.github.io/blog/2015/07/23/singapore-visit-2/">এখানে</a>।</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
